Penelitian ini dilakukan untuk mengetahui gambaran mengenai derajat self-
compassion pada Pendeta Gereja Sinode  X   di DKI Jakarta. Sesuai dengan tujuan 
penelitian ini maka rancangan yang digunakan adalah metode deskriptif dengan 
teknik survey. Pemilihan sampel pada penelitian ini menggunakan accidental 
sampling kepada 47 orang. 
Alat ukur yang digunakan merupakan alat ukur yang dibuat oleh Neff (2003) 
yang telah diterjemahkan ke dalam Bahasa Indonesia oleh Riasnugrahani, setelah 
itu, alat ukur tersebut diterjemahkan kembali ke dalam Bahasa Inggris oleh 
Sarintohe pada tahun 2012 dan telah disetujui oleh Neff. 
Berdasarkan uji validitas dengan menggunakan metode Pearson dan 
reliabilitas dengan menggunakan metode Alpha Croncbach, diperoleh 23 item valid 
dengan validitas berkisar antara 0,332   0,675 dan reliabilitas 0,775. 
Berdasarkan hasil pengolahan data, diperoleh bahwa 70.2% responden 
memiliki derajat self-compassion yang rendah sementara 29.8% nya tinggi. 
Kesimpulan dari penelitian ini adalah sebagian besar Pendeta Gereja Sinode  X  di 
DKI Jakarta memiliki derajat self-compassion yang rendah dan derajat self 
compassion cenderung memiliki keterkaitan dengan faktor agreeableness trait dan 
openness to experience trait. 
Saran untuk penelitian self-compassion selanjutnya adalah agar dapat 
melakukan penelitian lebih mendalam mengenai kontribusi faktor-faktor dengan 
variabel self-compassion. 
This research was conducted to determine the degree of self-compassion on 
Synod  X  Chuirch Priests in Jakarta City. In accordance with the objectives of this 
research, researcher used descriptive method as the design with survey techniques. 
Selection of the samples in this research using accidental sampling which consists of 
the 47 people. 
Researcher used a measuring instruments which is created by Neff (2003) 
which has been translated into Bahasa by Riasnugrahani, after that, the measuring 
instrument was translated back into English by Sarintohe in 2012 and has been 
approved by Neff. 
Based on the validity test using Pearson s method and reliability test using 
Alpha Croncbach s method, 23 valid items are found valid with a validity ranging 
from 0.332 to 0.675 and 0.775 reliability. 
Based on the results of this research, found that the respondents had a low 
degree of self-compassion as much as 70.2% and 29.8% have a high degree of self-
compassion. The conclusion of this study is largely respondents have a low degree of 
self-compassion and the degree of self-compassion tend to have relevance to factors 
agreeableness trait and openness to experience trait. 
Suggestions for the next researcher who wants to do another research about 
self-compassion is in order to conduct further research on the contribution of 
variable factors with self-compassion itself. 
Pemuka agama dalam Agama Kristen dinamakan Pendeta. Berdasarkan Tata 
Gereja dan Tata Laksana Gereja Sinode  X  Bab XXIV dan Bab XXVII, pendeta 
yang dimaksud adalah seorang yang minimal telah menyelesaikan studi Strata Satu 
Teologi pada perguruan tinggi Teologi yang didukung oleh Gereja Sinode  X  dan 
telah melewati tahap perkenalan, tahap orientasi, tahap pemanggilan, telah dianggap 
layak untuk menjadi pendeta Gereja Sinode  X  berdasarkan hasil percakapan 
gerejawi melalui Persidangan Majelis Klasis, dan tahap menerima penahbisan 
sebagai pendeta Gereja Sinode  X . Sebagai orang yang ditahbiskan, diyakini bahwa 
melalui tahbisan (ordination) pendeta menerima wibawa khusus dari Roh Kudus 
untuk memimpin pelayanan di dalam gereja dan melaksanakan pelayanan kasih 
kepada sesama manusia (Borrong, 2015).  
  Mereka berperan sebagai seorang pengajar umum dalam jemaat yang 
memiliki kewajiban untuk menyampaikan Firman Tuhan serta memimpin para 
jemaat. Pendeta Gereja Sinode  X  di DKI Jakarta harus menjalankan tugas-tugas 
yang telah diatur dalam Tata Gereja dan Tata Laksana Gereja Sinode  X  Bab XXIV. 
Tugas-tugas tersebut dibagi menjadi Tugas Umum, Khusus, dan Kepemimpinan 
Struktural yang diwujudkan melalui tugas-tugas konkrit sesuai penjadwalan selama 
enam hari kerja (Selasa - Minggu) yang sudah disusun di dalam 1 tahun program 
kerja.  
  Pendeta Gereja Sinode  X  di DKI Jakarta memiliki kewajiban untuk 
menyampaikan Firman Tuhan dan ajaran-ajaran Kristiani di dalam sebuah kebaktian. 
Dilansir dari Tata Gereja dan Tata Laksana Gereja Sinode  X  (Bab VII Pasal 13), 
terdapat jenis-jenis kebaktian seperti Kebaktian Minggu, Kebaktian Hari Raya 
Gerejawi (dalam rangka merayakan peristiwa-peristiwa Kristus sepanjang tahun 
gerejawi seperti Minggu-minggu adven, Malam Natal, Natal, Paskah, dan lain-lain), 
Kebaktian untuk Peristiwa Khusus Gerejawi (seperti Kebaktian Inisiasi, Kebaktian 
Ordinasi. Kebaktian Institusionalisasi, dan Kebaktian Pastoral), Kebaktian Lain 
(diselenggarakan berdasarkan kebutuhan dalam rangka kehidupan bergereja dan 
bernegara), Kebaktian Keluarga (antara lain, kebaktian harian, hari ulang tahun, hari 
ulang tahun pernikahan, penghiburan (kebaktian yang dilakukan saat ada jemaat 
yang meninggal, dan pertunangan, dan Kebaktian oleh Badan Pelayanan (dalam 
rangka pelaksanaan tugas pelayanan mereka).  
  Selain itu, mereka juga harus mengajar kelas Katekisasi. Katekisasi adalah 
pendidikan iman dan ajaran tentang pokok-pokok iman Kristen untuk 
mempersiapkan katekisan menjadi anggota gereja yang memahami dan 
melaksanakan tugas panggilannya dalam kehidupannya secara utuh.1 Kelas 
Katekisasi berlangsung selama sembilan sampai 12 bulan dan diadakan seminggu 
sekali. Dalam kelas ini, Pendeta Gereja Sinode  X  di DKI Jakarta akan mengajarkan 
para peserta materi mengenai Konsep Kekristenan yang dianut dan diyakini oleh 
Gereja Sinode  X . Para peserta juga dapat berdiskusi mengenai pemahaman dan 
kebingungan-kebingungan mereka dengan Pendeta yang mengajar.   
  Pendeta berdiri sebagai wakil Allah terhadap umat sekaligus sebagai wakil 
umat terhadap Tuhan di dalam melaksanakan tugas panggilannya (Borrong, 2015). 
Maka, dapat dikatakan bahwa seorang pendeta harus memiliki akses untuk lebih 
1 Badan Pekerja Majelis Sinode Gereja Sinode  X , Tata Gereja dan Tata Laksana Gereja Sinode  X , 
(Jakarta: PT Adhitya Andrebina Agung, 2009), 73. 
mengenal dan membimbing setiap jemaatnya secara profesional. Hal ini lah yang 
menjadi fungsi  penggembalaan  bagi para pendeta Gereja Sinode  X  di DKI 
Jakarta. Berdasarkan Tata Gereja Gereja Sinode  X ,  penggembalaan  merupakan 
pelayanan yang dilakukan di dalam kasih untuk mendukung, membimbing, 
menyembuhkan, dan mendamaikan agar anggota jemaat baik secara individu ataupun 
komunal dapat hidup dalam damai sejahtera dan taat kepada Allah2.  
  Terdapat dua jenis penggembalaan, yaitu Penggembalaan Umum dan 
Penggembalaan Khusus. Penggembalaan Khusus ditujukan kepada warga jemaat 
yang tindakannya bertentangan dengan Firman Tuhan dan ajaran Gereja Sinode  X 3. 
Penggembalaan Umum merupakan penggembalaan yang ditujukan kepada semua 
warga jemaat, baik yang sedang mengalami permasalahan yang berat maupun yang 
sedang tidak mengalami permasalahan, tetapi tetap membutuhkan bimbingan4. 
Melalui dua bentuk penggembalaan ini, Gereja Sinode  X  berusaha untuk memenuhi 
tugas dan fungsi penggembalaannya, agar warga jemaat dapat hidup dalam damai 
sejahtera dan taat kepada Allah. Demi mencapai tujuan penggembalaan ini, Gereja 
Sinode  X  memfasilitasi para anggota jemaatnya untuk mendapatkan pelayanan 
kunjungan perlawatan dan konseling pastoral yang dilakukan oleh para pendeta di 
gereja mereka.  
  Perlawatan merupakan sebuah kunjungan yang dilakukan oleh para 
pemimpin gereja (Majelis Jemaat) yaitu penatua dan pendeta, serta tim pelawat guna 
menjenguk dan memberi penguatan secara rohani. Pendeta yang bertugas harus 
mampu bersikap simpatik dan empatik agar dapat membangun komunikasi dua arah 
2Badan Pekerja Majelis Sinode Gereja Sinode  X , Tata Gereja dan Tata Laksana Gereja Sinode  X , 
Jakarta: BPMS Gereja Sinode  X , 2009, pasal 33, hal. 81. 
3 Badan Pekerja Majelis Sinode Gereja Sinode  X , Tata Gereja dan Tata Laksana Gereja Sinode  X , 
Jakarta: BPMS Gereja Sinode  X , 2009, pasal 37, hal. 82. 
4 Badan Pekerja Majelis Sinode Gereja Sinode  X , Tata Gereja dan Tata Laksana Gereja Sinode  X , 
Jakarta: BPMS Gereja Sinode  X , 2009, pasal 36, hal. 81-82.  
dengan jemaat, sehingga yang dilawat tidak segan menceritakan keadaan diri dan 
permasalahan dirinya.5 Perlawatan dibagi menurut kebutuhan, ada perlawatan rutin 
ke jemaat di wilayah-wilayah, rumah sakit atau di rumah, dan paska kedukaaan (di 
mana anggota jemaat kehilangan salah satu anggota keluarganya). Setiap pendeta 
memiliki jadwal perlawatan yang sudah disesuaikan dengan tugasnya yang lain. 
Namun, tidak menutup kemungkinan mereka akan mendapat panggilan mendadak 
untuk mendampingi anggota jemaat yang membutuhkan.  
  Bagi setiap Anggota jemaat yang sedang mengalami masalah baik dalam 
keluarga, pekerjaan, sekolah, kehidupan berjemaat, dan ingin membicarakannya 
dengan pendeta, dapat dilayani oleh salah satu dari pendeta yang melayani di 
gerejanya melalui sesi pelayanan konseling pastoral. Para Pendeta Gereja Sinode  X  
di DKI Jakarta harus bertindak sebagai konselor dan membimbing konselenya ke 
dalam suasana percakapan konseling yang ideal agar konsele mampu mengenal 
dirinya lebih dalam dan meningkatkan kesadaran hingga akhirnya mampu melihat 
dan mencapai tujuan hidupnya dalam relasi dan tanggung jawabnya kepada Tuhan 
sesuai kemampuan dirinya (Susabda, 2014). Jadi di dalam membimbing jemaat, 
Pendeta Gereja Sinode  X  di DKI Jakarta harus mampu memahami setiap persoalan 
yang dialami oleh jemaat dan membimbing mereka agar dapat menemukan solusi 
yang sesuai dengan ajaran-ajaran Kristiani.   
  Berdasarkan wawancara dengan 10 Pendeta Gereja Sinode  X  di DKI 
Jakarta, diketahui bahwa seringkali mereka menghadapi hal-hal berikut ini. 
Umumnya, setiap pendeta memiliki jadwal piket konseling pastoral sebanyak satu 
kali dalam seminggu dengan durasi selama satu setengah hingga dua jam. Namun, 
jemaat diperbolehkan untuk mengikuti sesi konseling pastoral dengan pendeta yang 
5 Gereja Sinode  X  Samanhudi. (2014). Buku Pedoman & Penyuluhan Pelawat. Jakarta. 
berkaitan di luar jadwal piket sesuai persetujuan kedua pihak. Maka, dalam seminggu 
Pendeta Gereja Sinode  X  di DKI Jakarta dapat memiliki jadwal konseling pastoral 
lebih dari satu kali dengan durasi yang beragam. Tergantung dengan kebutuhan 
jemaat tersebut.  
  Pada saat sesi konseling pastoral, jemaat diizinkan berkonsultasi mengenai 
berbagai hal. Walaupun Pendeta Gereja Sinode  X  di DKI Jakarta hanya akan 
melakukan pendekatan dari sisi relijius tetapi mereka juga harus memiliki 
pengetahuan mengenai berbagai hal karena tidak ada batasan bagi jemaat untuk 
mengonsultasikan masalahnya. Tidak jarang mereka berhadapan dengan jemaat yang 
berkonsultasi mengenai permasalahan di luar kapasitas mereka sebagai pendeta. 
Seperti misalnya berhadapan dengan jemaat yang berkonsultasi mengenai anggota 
keluarganya yang memiliki ketergantungan obat-obat terlarang sampai jemaat yang 
telah berulang kali mendapatkan penanganan dari tenaga medis profesional seperti 
psikolog atau psikiater. Padahal pendidikan Strata 1 Teologi sendiri tidak membekali 
para pendeta untuk menjadi konselor bagi penanganan perilaku-perilaku adiktif, 
masalah-masalah pada remaja, orang-orang yang akan menjelang masa pensiun, 
hingga perilaku-perilaku bunuh diri (Seeley, 2008). Secara tidak langsung Pendeta 
Gereja Sinode  X  di DKI Jakarta dituntut untuk mencari tahu dan memahami hal-hal 
yang bersangkutan dengan permasalahan jemaatnya di luar sesi dan menyiapkan 
materi tersebut untuk sesi konseling pastoral selanjutnya. Namun, disebabkan karena 
terlalu padatnya jadwal pelayanan Pendeta Gereja Sinode  X  di DKI Jakarta, 
terkadang para pendeta tidak mampu menyiapkan bahan konseling dengan adekuat.
 Saat sesi konseling pastoral juga tak jarang para Pendeta Gereja Sinode  X  di 
DKI Jakarta berhadapan dengan jemaat yang sudah datang berkali-kali dengan 
permasalahan yang sama. Jemaat tersebut mudah tersinggung dan tidak mau 
mendengarkan nasihat atau saran-saran yang sudah diberikan. Mereka cenderung 
selalu berargumen bahwa pendapat mereka yang benar tetapi masih selalu datang 
hanya untuk diyakinkan oleh pendeta. Tak jarang terdapat pendeta yang lelah 
sehingga mereka berusaha mempersingkat proses konseling pastoral bahkan 
menghindari jemaat ini sehingga cenderung gagal dalam membimbing jemaat sesuai 
prinsip konseling pastoral yang ideal.  
  Sebagai seorang pelayan Tuhan, mereka dituntut untuk memiliki karakter rela 
berkorban dan peduli terhadap orang lain6. Sehingga mereka seringkali 
mengesampingkan kepentingan mereka sendiri dalam membimbing jemaat. Seperti 
misalnya mengorbankan hari libur mereka untuk melawat jemaat yang anggota 
keluarganya meninggal tiba-tiba. Tak urung para pendeta terlalu banyak melakukan 
tugas pelayanan sehingga kurang memedulikan kesehatan diri sendiri. Seperti 
misalnya terdapat seorang Pendeta Gereja Sinode  X  di daerah Jakarta Pusat yang 
menderita penyakit liver karena mengalami kelelahan dalam menjalankan tugas 
pelayanannya. Lalu ada pula rekannya yang menjalani operasi pada usus karena 
memiliki pola makan yang tidak sehat di usia lanjut.  
  Menurut Mary Frances Seeley (2008), kegagalan-kegagalan dalam 
memedulikan diri, menangani jemaat yang mudah tersinggung, mempersiapkan 
pelayanan dengan adekuat, serta mengelola amarah atas suatu isu saat melayani 
jemaat dapat menyebabkan mereka mengalami compassion fatigue. Compassion 
fatigue adalah penurunan secara bertahap dalam hal keinginan untuk membantu 
dan/atau melayani orang lain yang membutuhkan (Seeley, 2008). Seeley juga 
menyebutkan bahwa kelelahan semacam ini terjadi saat seseorang telah bekerja 
dengan keras dan lama dalam bidang keahlian mereka dan telah menempatkan 
6 Badan Pekerja Majelis Sinode Gereja Sinode  X , Tata Gereja dan Tata Laksana Gereja Sinode  X , 
Jakarta: BPMS Gereja Sinode  X , 2009, pasal 102, hal. 176. 
pelayanan mereka di atas kebutuhan-kebutuhan jiwa dan jasmani mereka.   
  Gereja Sinode  X  mensyaratkan setiap pendeta agar mampu berkomitmen 
dalam menghayati panggilan sebagai pendeta yang adalah panggilan spiritual dari 
Allah melalui Gereja Sinode  X  dan bersedia hidup dalam anugerah Tuhan7. Dengan 
adanya penghayatan ini, maka setiap Pendeta Gereja Sinode  X  di DKI Jakarta juga 
dituntut untuk bersedia melaksanakan tugas pendeta secara penuh di dalam 
kesetiaannya sesuai ajaran Gereja Sinode  X . Hal ini lah yang membuat Pendeta 
Gereja Sinode  X  di DKI Jakarta tidak bisa menelantarkan jematnya begitu saja. 
Krisetya (2002) pun menyatakan bahwa sesungguhnya pendampingan pastoral 
adalah  a shared compassion . Maka dari itu, diperlukan satu kemampuan yang 
harus dimiliki agar mereka tetap mampu mempertahankan compassionnya guna 
melayani jemaatnya dengan baik, yaitu self-compassion (Neff, 2011).  
  Self-compassion adalah kemampuan individu untuk menyadari penderitaan 
mereka serta menerimanya, memahami, dan berbuat kebaikan kepada diri sendiri 
ketika mengalami kegagalan atau membuat kesalahan, dan menyadari bahwa 
penderitaan, kegagalan, dan ketidaksempurnaan adalah bagian dari pengalaman yang 
pernah dialami semua manusia. Self-compassion seseorang dibentuk oleh tiga 
komponen, yaitu self-kindness, common humanity, dan mindfulness (Neff, 2011). 
Menurut penelitian, para tenaga ahli yang telah dilatih kemampuan self-compassion 
akan memiliki derajat compassion fatigue yang lebih rendah. Saat para tenaga ahli 
memiliki self-compassion, mereka akan lebih mampu terlibat dalam tindakan-
tindakan konkrit dari memperhatikan diri sendiri seperti beristirahat, tidur lebih 
banyak, dan makan dengan baik (Neff, 2011). Dengan adanya self-compassion, 
Pendeta-pendeta Gereja Sinode  X  di DKI Jakarta akan mampu menerima, 
7 Badan Pekerja Majelis Sinode Gereja Sinode  X , Tata Gereja dan Tata Laksana Gereja Sinode  X , 
Jakarta: BPMS Gereja Sinode  X , 2009, pasal 102, hal. 176. 
memahami, dan berbuat kebaikan kepada diri sendiri ketika mengalami kegagalan di 
dalam membimbing jemaatnya. Pendeta-pendeta Gereja Sinode  X  di DKI Jakarta 
juga mampu menyadari bahwa penderitaan, kegagalan, dan ketidaksempurnaan 
adalah bagian dari pengalaman yang pernah dialami semua manusia.  
  Setelah peneliti melakukan wawancara kepada 10 Pendeta Gereja Sinode  X  
di DKI Jakarta diketahui bahwa 3 orang pendeta (30%) mampu melakukan self-
kindness. Mereka mampu bersikap hangat dan memahami diri mereka sendiri saat 
mengalami kegagalan di dalam pelayanan tanpa mengkritik dirinya sendiri. Misalnya 
jika mereka merasa lelah dan tidak sehat, mereka tidak akan memaksakan diri untuk 
mengadakan sesi konseling pastoral dengan jemaat di hari itu, walaupun mereka 
sudah mengatur janji terlebih dahulu. Pendeta Gereja Sinode  X  di DKI Jakarta akan 
beristirahat terlebih dahulu hingga mereka merasa lebih sehat, kemudian menetapkan 
hari lain untuk melakukan sesi konseling pastoral yang tertunda. Diketahui 70% 
lainnya akan mengkritik dan menyalahkan dirinya secara berlebihan saat merasa 
gagal dalam pelayanan (self-judgment). Hal ini menyebabkan Pendeta Gereja Sinode 
 X  di DKI Jakarta menjadi cenderung kurang peduli dengan kesehatan diri sendiri. 
Misalnya, mereka tidak akan membatalkan waktu temu dengan jemaat dan tetap 
memaksakan mengadakan sesi konseling pastoral sesuai perjanjian dengan jemaat 
walaupun mereka sedang sakit atau kelelahan.  
  Selain itu juga, dari 10 orang pendeta, 6 orang (60%) di antaranya 
menganggap kegagalan dalam menjalankan tugas merupakan kejadian yang wajar 
dan merupakan bagian dari pengalaman semua Pendeta Gereja Sinode  X  di DKI 
Jakarta yang lain, bukan hanya terjadi pada diri sendiri. Hal ini merupakan 
kemampuan Pendeta Gereja Sinode  X  di DKI Jakarta dalam hal common humanity. 
Misalnya, Pendeta Gereja Sinode  X  di DKI Jakarta mengalami kesulitan saat 
membimbing seorang jemaat yang keras kepala dalam sesi konseling pastoral, 
mereka menganggap hal tersebut wajar karena setiap orang menganut nilai-nilai dan 
prinsip yang berbeda. Pendeta Gereja Sinode  X  di DKI Jakarta yang memiliki sense 
of common humanity menyadari bahwa hal ini juga dialami oleh semua Pendeta 
Gereja Sinode  X  di DKI Jakarta yang lain sehingga tidak malu untuk berbagi cerita 
kepada rekannya dan meminta saran. Namun, 4 orang (40%) Pendeta Gereja Sinode 
 X  di DKI Jakarta lainnya menganggap kegagalan yang dialami bukanlah suatu 
kejadian yang wajar. Pendeta Gereja Sinode  X  di DKI Jakarta merasa bahwa hanya 
dirinya lah yang gagal membimbing jemaat yang keras kepala dalam sesi konseling 
pastoral. Mereka cenderung menutup diri dan menyimpan keresahannya seorang diri 
karena merasa malu bila rekannya yang lain mengetahui kelemahannya dalam hal 
ini. Hal ini mengindikasikan isolation.  
  Berdasarkan hasil wawancara juga diketahui bahwa terdapat dari 6 orang 
(60%) dari 10 Pendeta Gereja Sinode  X  di DKI Jakarta di antaranya memiliki 
mindfulness dalam melihat sebuah peristiwa. Mereka mampu melihat segala 
sesuatunya dengan jelas dan tidak menghakimi peristiwa yang terjadi saat ini. Seperti 
misalnya, saat Pendeta Gereja Sinode  X  di DKI Jakarta di dalam sesi konseling 
pastoral harus membimbing jemaatnya menghadapi permasalahan yang tidak pernah 
ia pelajari sebelumnya. Bagi Pendeta Gereja Sinode  X  di DKI Jakarta yang 
memiliki mindfulness, mereka tidak akan menyerah dalam ketidaktahuannya dan 
justru akan lebih berusaha untuk memahami bidang tersebut serta 
mengintegrasikannya dengan pendekatan Firman Tuhan. Berbeda dengan 4 orang 
(40%) Pendeta Gereja Sinode  X  di DKI Jakarta yang tidak memiliki mindfulness. 
Mereka mengaku bahwa terkadang mereka merasa ingin menyerah saat menghadapi 
situasi ini. Seringnya mereka akan menyesali kegagalannya dan tidak mempelajari 
bidang baru tersebut dengan segera sehingga mereka akan tetap bingung dan tidak 
berhasil membimbing jemaat dengan ideal. Hal ini mengindikasikan over 
identification.  
  Hasil wawancara yang dilakukan oleh peneliti menghasilkan sebuah 
gambaran kecil di mana terdapat kecenderungan derajat self-compassion yang 
bervariasi pada Pendeta Gereja Sinode  X  di DKI Jakarta. Padahal, pendeta dengan 
indikasi derajat komponen-komponen self-compassion yang tinggi akan memberi 
manfaat bagi Pendeta Gereja Sinode  X  di DKI Jakarta dalam membimbing 
jemaatnya. Mereka akan lebih mampu memiliki perasaan yang lebih positif, 
termotivasi, dan menunjukan rasa empati kepada jemaat. Penelitian lebih lanjut 
mengenai self-compassion pada Pendeta-pendeta Gereja Sinode  X  di DKI Jakarta 
akan mengarahkan penelitian-penelitian lainnya untuk memperbaiki kondisi ini. 
Maka dapat dikatakan bahwa self-compassion layak untuk diteliti agar dapat 
memahami aplikasinya dalam seting pelayanan Pendeta-pendeta Gereja Sinode  X  
di DKI Jakarta. 
  Dari penelitian ini ingin diketahui bagaimana gambaran mengenai derajat 
self-compassion pada Pendeta Gereja Sinode  X  di DKI Jakarta. 
  Dari penelitian ini ingin diketahui bagaimana gambaran mengenai derajat 
self-compassion pada Pendeta Gereja Sinode  X  di DKI Jakarta. 
Untuk mengetahui gambaran derajat self-compassion pada Pendeta Gereja 
Sinode  X  di DKI Jakarta dilihat dari komponen self-kindness, common humanity, 
dan mindfulness. 
mengenai self-compassion, terutama self-compassion pada Pendeta Gereja 
Sinode  X  di DKI Jakarta. 
Positif mengenai self-compassion pada Pendeta Gereja Sinode  X  di DKI 
Jakarta. 
mengenai self-compassion, terutama self-compassion pada Pendeta Gereja 
Sinode  X  di DKI Jakarta. 
mengenai self-compassion pada Pendeta Gereja Sinode  X  di DKI Jakarta. 
  Pendeta dipercaya sebagai orang yang ditahbiskan dan diyakini bahwa 
melalui tahbisan (ordination) tersebut, pendeta menerima wibawa khusus dari Roh 
Kudus untuk memimpin pelayanan di dalam gereja dan melaksanakan pelayanan 
kasih kepada sesama manusia (Borrong, 2015). Dikatakan juga bahwa dalam 
melaksanakan tugas panggilannya, pendeta berdiri sebagai wakil Allah terhadap 
umat sekaligus sebagai wakil umat terhadap Tuhan. Maka, dapat dikatakan bahwa 
seorang pendeta harus memiliki akses untuk lebih mengenal dan membimbing setiap 
jemaatnya secara profesional. Hal ini lah yang menjadi fungsi  penggembalaan  bagi 
para Pendeta Gereja Sinode  X  di DKI Jakarta. Berdasarkan Tata Gereja Gereja 
Sinode  X ,  penggembalaan  merupakan pelayanan yang dilakukan di dalam kasih 
untuk mendukung, membimbing, menyembuhkan, dan mendamaikan agar anggota 
jemaat baik secara individu ataupun komunal dapat hidup dalam damai sejahtera dan 
taat kepada Allah.  
  Namun, dalam pelayanannya seringkali para pendeta mengalami kegagalan-
kegagalan dalam memerhatikan diri sendiri, menangani jemaat yang mudah 
tersinggung, mempersiapkan pelayanan dengan adekuat, serta mengelola amarah atas 
suatu isu saat membimbing jemaat. Hal ini dapat menyebabkan mereka mengalami 
compassion fatigue. Compassion fatigue adalah penurunan secara bertahap dalam hal 
keinginan untuk membantu dan/atau melayani orang lain yang membutuhkan 
(Seeley, 2008). Sedangkan, memberikan compassion kepada orang lain merupakan 
hal yang penting bagi para profesional di bidang seperti ini. Krisetya (2002) juga 
mengatakan bahwa sesungguhnya pendampingan pastoral yang dilakukan pendeta 
terhadap jemaatnya disebut juga dengan  a shared compassion . Maka dari itu, 
diperlukan satu kemampuan yang harus dimiliki agar mereka tetap mampu 
menjalankan pelayanannya dengan baik, yaitu self-compassion (Neff, 2011).
 Self-compassion memungkinkan individu untuk mengisi cadangan internal 
kita, sehingga kita memiliki sesuatu yang lebih untuk diberikan bagi mereka yang 
membutuhkan. Ini merupakan sebuah kemampuan yang penting bagi mereka yang 
selalu berurusan dengan permasalahan orang lain (Neff, 2011). Self-compassion pada 
Pendeta Gereja Sinode  X  di DKI Jakarta adalah kemampuan menyadari dan 
menerima kegagalan yang dialami, (seperti menderita penyakit yang cukup berat 
karena kelelahan, sulit menyiapkan materi baru di bidang yag tidak dikuasainya 
untuk sesi konseling pastoral, serta menghadapi jemaat yang mudah tersinggung dan 
keras kepala), memahami dan berbuat kebaikan kepada diri sendiri ketika mengalami 
penderitaan itu, dan melihat bahwa semua Pendeta Gereja Sinode  X  di DKI Jakarta 
juga mengalami penderitaan yang sama dengan dirinya.  
  Terdapat tiga komponen pada self-compassion yaitu self-kindness, common 
humanity, dan mindfulness (Neff, 2011). Self-kindness akan membuat Pendeta Gereja 
Sinode  X  di DKI Jakarta lebih peduli dan menyayangi diri sendiri dengan tidak 
mengatakan hal buruk mengenai dirinya saat mengalami kegagalan. Hal itu berguna 
bagi pendeta untuk dapat terus membimbing jemaatnya dengan optimal, tanpa perlu 
melebih-lebihkan perasaan akan kegagalan yang dialami atau menghindari tugas 
mereka (mindfulness). Pendeta juga akan merasa lebih baik karena dengan tidak 
menyalahkan diri sendiri dan terus berusaha membimbing jemaat dan dapat melihat 
dengan lebih jelas bahwa rekan pendeta lainnya pun mengalami hal serupa seperti 
yang ia alami (common humanity). Keterkaitan antar komponen tersebut 
menyebabkan apabila komponen yang satu tinggi dan yang lain juga tinggi akan 
menghasilkan derajat self-compassion yang tinggi pula. Sedangkan jika salah satu 
atau lebih komponen rendah, individu akan mengalami kesulitan untuk menghasilkan 
derajat self-compassion yang tinggi (Barnad & Cury, 2011).  
  Self-kindness pada Pendeta Gereja Sinode  X  di DKI Jakarta adalah 
kemampuan Pendeta Gereja Sinode  X  di DKI Jakarta untuk bersikap hangat dan 
memahami dirinya sendiri saat mengalami penderitaan, kegagalan, atau 
ketidakmampuan tanpa terus menerus mengkritik diri sendiri. Saat Pendeta Gereja 
Sinode  X  di DKI Jakarta mengalami penderitaan seperti memiliki masalah 
kesehatan sehingga mengganggu tugas pelayanannya, para Pendeta Gereja Sinode 
 X  di DKI Jakarta mampu menerima dan memahami kekurangan fisiknya serta 
bersikap hangat dengan cara membatasi pelayanannya saat sedang sakit. Namun, 
pendeta yang tidak memiliki atau memiliki derajat self-kindness yang rendah justru 
akan melakukan self-judgement di mana mereka akan meremehkan diri sendiri dan 
mengkritik diri secara berlebihan saat gagal memenuhi tugas pelayanannya.  
  Komponen yang kedua adalah common humanity. Common humanity pada 
Pendeta Gereja Sinode  X  di DKI Jakarta adalah kemampuan Pendeta Gereja Sinode 
 X  di DKI Jakarta untuk mengenali penderitaan dan kelemahan diri dalam 
membimbing jemaat merupakan bagian dari pengalaman semua Pendeta Gereja 
Sinode  X  di DKI Jakarta yang lain. Seperti misalnya kegagalan mereka dalam 
membantu jemaat yang keras kepala untuk menyelesaikan permasalahan di dalam 
sesi konseling pastoral. Mereka berpikir bahwa pendeta yang lain juga pernah 
mengalami kegagalan dan merasakan hal yang sama. Namun, bagi Pendeta Gereja 
Sinode  X  di DKI Jakarta yang tidak mampu memunculkan sense of common 
humanity, mereka akan merasa lebih terisolasi dan tidak terhubung dari dunia di 
sekitar mereka (isolation) karena mereka terlalu berfokus dengan kegagalan yang 
mereka alami tanpa melihat perspektif secara lebih luas. Mereka pun cenderung 
menghindari jemaat tersebut pada sesi konseling pastoral selanjutnya.
 Komponen ketiga dari self-compassion adalah mindfulness. Mindfulness pada 
Pendeta Gereja Sinode  X  di DKI Jakarta adalah Kemampuan Pendeta Gereja 
Sinode  X  di DKI Jakarta untuk melihat segala sesuatunya dengan jelas dan tidak 
menghakimi peristiwa yang terjadi saat membimbing jemaat dengan apa adanya 
tanpa menyangkal atau melebih-lebihkan. Neff (2011) menyatakan bahwa 
kemampuan untuk melihat situasi dengan kejelasan dan objektivitas (mindfulness) 
akan mengantarkan individu kepada kebijaksanaan. Kebijaksanaan ini merupakan 
sebuah sifat yang dituntut untuk dimiliki oleh seorang pendeta dalam melihat 
permasalahan dan membimbing jemaatnya. Seperti misalnya saat Pendeta Gereja 
Sinode  X  di DKI Jakarta berhadapan dengan jemaat yang berkonsultasi mengenai 
anggota keluarganya yang memiliki ketergantungan obat-obat terlarang. Padahal, hal 
tersebut bukan lah kapasitas seorang Sarjana Program Studi Strata 1 Teologia. Maka, 
Pendeta Gereja Sinode  X  di DKI Jakarta yang memiliki mindfulness tidak akan 
terpaku akan kelemahannya. Pendeta Gereja Sinode  X  di DKI Jakarta dengan 
bijaksana membimbing jemaat tersebut seoptimal mungkin. Secara objektif, ia akan 
menyiapkan serta memelajari materi-materi yang berkaitan sebelum memulai sesi 
konseling pastoral selanjutnya. Mereka tidak akan melakukan over identification di 
mana mereka hanya terpaku pada kekurangan pengetahuannya yang membuatnya 
tidak mempelajari bidang tersebut hingga pada akhirnya mereka tidak mampu 
membimbing jemaat dengan optimal.  
  Laura K. Barnard dan John F. Curry (2011) dalam jurnalnya menyatakan 
bahwa dalam membahas mengenai compassion (baik yang diarahkan pada diri 
sendiri maupun pada orang lain), dirasa penting untuk melibatkan tiga hal berikut: 
merasakan penderitaan yang sedang dialami, menyadari penderitaan itu dan tidak 
menghindarinya, dan memiliki keinginan untuk mengurangi penderitaan tersebut. 
Maka dari itu, merupakan hal yang sulit untuk mendiskusikan setiap komponen 
secara terpisah. Self-kindness akan membantu berkembangnya common humanity dan 
mindfulness. Jika Pendeta Gereja Sinode  X  di DKI Jakarta mampu memberikan 
perhatian, kelembutan, pemahaman, dan kesabaran terhadap kekurangan dirinya atas 
kegagalan dalam membimbing jemaatnya (self-kindness), maka rasa malu dan 
menarik diri dari orang lain akibat kegagalan tersebut cenderung akan berkurang. 
Mereka akan lebih memilih untuk tetap berhubungan dengan orang lain, seperti 
berbagi pengalaman mengenai perjuangan mereka dalam menghadapi kegagalan, 
atau dapat mengamati bahwa orang lain mengalami perjuangan yang sama dalam 
menghadapi kegagalan (common humanity).  
  Self-kindness juga memengaruhi mindfulness. Kemampuan ini 
memungkinkan Pendeta Gereja Sinode  X  di DKI Jakarta untuk bertahan dalam 
keadaan sekarang yang menyakitkan dan memiliki pandangan yang seimbang. Self-
kindness juga menungkinkan Pendeta Gereja Sinode  X  di DKI Jakarta untuk 
mengamati segala sesuatu dengan objektif dibanding mengkritik diri terus menerus 
(mindfulness). Common humanity akan mengembangkan komponen self-kindness 
dan mindfulness. Pendeta Gereja Sinode  X  di DKI Jakarta yang merasa bahwa 
kegagalan dalam membimbing jemaatnya merupakan suatu kejadian yang pasti 
dialami semua pendeta (common humanity). Pendeta Gereja Sinode  X  di DKI 
Jakarta cenderung tidak akan menghakimi dan mengkritik dirinya dengan berlebihan 
(self-kindness) dan lebih menyadari bahwa ketidaksempurnaan dan kegagalan 
merupakan suatu hal yang wajar, maka kegagalan yang dialami akan ia terima 
dengan tidak berlebihan (mindfulness).  
  Mindfulness, akan mengembangkan komponen self-kindness dan common 
humanity. Saat Pendeta Gereja Sinode  X  di DKI Jakarta melihat kesalahan yang 
dialaminya dalam membimbing jemaat secara objektif tanpa mengurangi atau 
melebih-lebihkannya (mindfulness), mereka akan menyadari bahwa setiap sesi 
konseling pastoral dan pelawatan merupakan sebuah panggilan dalam menyatakan 
kasih Tuhan kepada jemaat. Pendeta akan menghindari pemberian kritik yang 
berlebihan pada dirinya (self-kindness) dan menyadari bahwa semua Pendeta Gereja 
Sinode  X  di DKI Jakarta juga pernah mengalami kegagalan atau melakukan 
kesalahan (common humanity) seperti dirinya.  
  Menurut Neff (2011) individu harus mencapai dan mengombinasikan ketiga 
komponen tersebut agar bisa memperoleh self-compassion yang tinggi. Satu 
komponen berhubungan dengan komponen-komponen lainnya dalam membangun 
self-compassion Pendeta Gereja Sinode  X  di DKI Jakarta dan saling memengaruhi 
satu dan lainnya. Apabila ketiga komponen tersebut tinggi, maka Pendeta Gereja 
Gereja Sinode  X  di DKI Jakarta dapat dikatakan memiliki self-compassion yang 
tinggi. Namun, apabila salah satu komponen rendah, maka Pendeta Gereja Gereja 
Sinode  X  di DKI Jakarta dapat dikatakan memiliki self-compassion yang rendah. 
Self-compassion dipengaruhi oleh faktor internal dan eksternal. Dalam penelitian ini, 
peneliti memilih faktor internal yang terdiri dari personality, attachment, dan jenis 
kelamin, serta faktor eksternal yang terdiri dari role of parent. Faktor-faktor ini 
dinilai relevan dengan karakteristik subjek yang akan diteliti.  
  Berdasarkan pengukuran oleh NEO-FFI (Neff, Rude et al., 2007), ditemukan 
bahwa self-compassion memiliki hubungan yang kuat dengan The big five 
personality. Dikatakan juga bahwa self-compassion memiliki hubungan yang kuat 
dengan trait kepribadian neuroticism. Mengkritik diri dan perasaan terasing yang 
menyebabkan rendahnya self-compassion memiliki kesamaan dengan neuroticism. 
Pendeta Gereja Sinode  X  di DKI Jakarta dengan trait kepribadian neuroticism 
cenderung akan mudah terkena stres karena mereka lebih mengartikan suatu 
kegagalan sebagai ancaman dan frustrasi sebagai hilangnya suatu harapan sehingga 
ia cenderung merasa cemas dan mengkritik diri sendiri. Hal tersebut tentunya akan 
menyebabkan Pendeta Gereja Sinode  X  di DKI Jakarta memiliki derajat self-
compassion yang rendah.  
  Self-compassion juga berhubungan positif dengan agreeableness, 
extraversion, dan conscientiousness. Namun self-compassion tidak berhubungan 
dengan openness to experience, karena trait itu mengukur karakteristik orang-orang 
yang memiliki imajinasi yang aktif, memiliki pilihan yang bervariasi untuk bisa 
membuka pikiran sehingga dimensi ini tidak sesuai dengan self-compassion (Neff, 
Rude et al., 2007).   
  Pendeta Gereja Sinode  X  di DKI Jakarta yang tinggi dalam agreeableness 
dan extraversion berorientasi pada sifat sosial sehingga hal itu dapat membantu 
mereka untuk bersikap baik kepada diri sendiri dan melihat pengalaman yang negatif 
sebagai pengalaman yang dialami semua manusia. Selain itu, Pendeta Gereja Sinode 
 X  di DKI Jakarta dengan trait agreeableness secara umum memiliki sifat yang 
penuh perhatian, bersahabat, baik hati, penolong, bersedia untuk mendahului 
kepentingan jemaat, serta memiliki sifat dasar yang optimis dan emosional yang 
seimbang. Perilaku   perilaku seperti ini akan ditampilkan oleh Pendeta Gereja 
Sinode  X  di DKI Jakarta yang menghayati secara sadar kasih yang diberikan Tuhan 
di dalam hidupnya dan membagikan kasih tersebut kepada setiap jemaat yang 
dibimbing. Mereka juga akan cenderung menjalin keterhubungan dan berbuat 
kebaikan dengan rekan pendeta lain sehingga tidak terpusat pada kegagalannya.  
 Pendeta Gereja Sinode  X  di DKI Jakarta yang memiliki trait kepribadian 
extraversion cenderung akan memiliki derajat self-compassion yang tinggi. Mereka 
senang menjalin relasi dengan orang lain, maka saat mengalami kegagalan dalam 
membimbing jemaatnya, mereka akan melihat berbagai masukan dan kritikan yang 
diberikan oleh rekan pendeta lain kepadanya secara positif. Pendeta Gereja Sinode 
 X  di DKI Jakarta yang mengalami kegagalan dalam membimbing jemaatnya akan 
menyadari bahwa kesulitan tersebut juga dialami oleh rekan pendeta yang lain. 
Begitu juga dengan trait kepribadian conscientiousness. Costa & McCrae (1992) 
mengatakan bahwa trait kepribadian conscientiousness mendeskripsikan kontrol 
terhadap lingkungan sosial, berpikir sebelum bertindak, menunda kepuasan, 
mengikuti peraturan dan norma, terencana, terorganisir, dan memrioritaskan tugas. 
Pendeta Gereja Sinode  X  di DKI Jakarta dengan trait ini akan mendasari semua 
tindakan mereka dalam membimbing jemaat, dengan rasa tanggung jawabnya 
sebagai pelayan Tuhan. Semua yang mereka lakukan harus bisa 
dipertanggungjawabkan di depan Tuhan. Mereka akan lebih memerhatikan 
kebutuhan mereka dan merespon situasi yang sulit dalam membimbing jemaat 
dengan sikap yang lebih bertanggung jawab sehingga mereka dapat merespon situasi 
itu tanpa memberikan kritik yang berlebihan. Pendeta Gereja Sinode  X  di DKI 
Jakarta akan lebih berhati-hati dan lebih memahami keadaan diri serta kesulitan yang 
dihadapi sehingga memiliki derajat self-compassion yang tinggi. Maka, dapat 
dikatakan bahwa kebervariasian trait kepribadian yang dimiliki Pendeta Gereja 
Sinode  X  di DKI Jakarta dapat memengaruhi self-compassion mereka.  
  Bowlby (1969) menyatakan bahwa early attachment seseorang dengan orang 
tuanya akan memengaruhi internal working models mereka dengan orang lain. Jika 
seseorang membentuk pola secure attachment dengan orang tua mereka, mereka 
akan merasa bahwa mereka layak dikasihi dan disayangi. Mereka akan tumbuh 
menjadi orang dewasa yang sehat dan bahagia, merasa aman untuk percaya bahwa 
mereka dapat bergantung kepada orang lain agar mendapatkan kehangatan dan 
dukungan. Namun, bila individu membentuk pola insecure attachment dengan orang 
tua mereka, mereka akan merasa tidak layak mendapatkan cinta kasih sayang, dan 
tidak bisa percaya kepada orang lain. Hal ini dapat menciptakan perasaan insecure 
yang amat mendalam dan menyebabkan tekanan emosional yang memengaruhi 
kemampuannya untuk menjalin kedekatan dan hubungan yang stabil dengan orang 
lain di masa depan. Dengan kata lain, internal working models yang dimiliki oleh 
seseorang memiliki dampak yang signifikan dalam hal bagaimana kita 
memerlakukan dari kita.  
  Oleh karena itu tidak mengejutkan bila penelitian menyebutkan bahwa 
individu yang memiliki pola insecure attachment memiliki self-compassion yang 
lebih rendah daripada individu yang memeiliki pola secure attachment (Neff, 2011). 
Pendeta Gereja Sinode  X  di DKI Jakarta yang memiliki pola secure attachment 
relatif merasa mudah dekat dan merasa nyaman untuk bergantung dengan orang lain 
guna mendapat dukungan sosial, sehingga self-compassion pada Pendeta Gereja 
Sinode  X  di DKI Jakarta akan cenderung tinggi. Pendeta Gereja Sinode  X  di DKI 
Jakarta yang memiliki pola insecure attachment akan merasa tidak nyaman dalam 
menjalin hubungan dan cenderung mengalami kesulitan dalam memercayai orang 
lain, sehingga self-compassion akan cenderung rendah. Maka dapat dikatakan 
Pendeta Gereja Sinode  X  di DKI Jakarta yang memiliki pola insecure attachment 
cenderung memiliki self-compassion yang lebih rendah dibandingkan pendeta yang 
memiliki pola secure attachment.   
  Jenis kelamin juga ikut memengaruhi self-compassion Pendeta Gereja Sinode 
 X  di DKI Jakarta. Penelitian menunjukkan bahwa wanita cenderung memiliki 
derajat self-compassion lebih rendah daripada pria, sebagian besar karena wanita 
cenderung lebih sering menilai diri dan mengkritik diri. Hal ini dapat menjelaskan 
mengapa wanita lebih mudah mengalami depresi dan gangguan kecemasan dua kali 
lipat dibandingkan dengan pria. Wanita dituntut untuk memerhatikan dan peka pada 
orang lain tetapi tidak untuk diri mereka sendiri (Neff, 2011).  
  Seperti yang sudah disampaikan sebelumnya, terdapat juga faktor eksternal 
yaitu the role of parent. Peran orangtua (atau pengasuh yang dianggap signifikan) 
dalam memberi pengalaman mengasuh Pendeta Gereja Sinode  X  di DKI Jakarta 
juga ikut memengaruhi. Hal ini dapat dilihat dari maternal criticism dan modeling of 
parents. Maternal criticism juga mempengaruhi self-compassion yang dimiliki 
Pendeta Gereja Sinode  X  di DKI Jakarta. Menurut Stolorow, Brandchaft, dan 
Atwood (1987), anak yang mendapat kehangatan serta hubungan yang saling 
mendukung antara anak dengan orangtua, serta orangtua yang memberikan kritikan 
membangun dan tidak sering memberikan kritik yang membuat anak takut untuk 
berinisiatif, maka anak cenderung akan memiliki self-compassion yang lebih tinggi 
dan anak yang tinggal dengan orangtua yang  dingin  dan sering mengkritik seluruh 
tindakan anak, cenderung akan memiliki self-compassion yang lebih rendah. Pendeta 
Gereja Sinode  X  di DKI Jakarta yang tumbuh dalam lingkungan di mana ia banyak 
mengalami kritikan dari pengasuh mereka dan menginternalisasikan kritik ke dalam 
pikiran, akan membuat mereka cenderung untuk takut berinisiatif saat mengalami 
masalah bahkan mengkritik dirinya sendiri secara berlebihan.  
  Brown (1999) menyatakan bahwa model orangtua juga dapat mempengaruhi 
self-compassion yang dimiliki individu yaitu model orangtua yang sering mengkritik 
diri dan orang tua yang dapat menerapkan kemampuan self-compassion mereka saat 
menghadapi kegagalan atau kesulitan. Anak memiliki kecenderungan untuk meniru 
orang tuanya dalam memperlakukan dirinya sendiri saat menghadapi kegagalan atau 
kesulitan (Neff dan McGehee, 2009). Orangtua yang sering mengkritik diri saat 
menghadapi kegagalan atau kesulitan, menganggap bahwa hanya diri mereka yang 
mengalami kegagalan dan terpaku pada kelemahan-kelamahan dirinya akan menjadi 
model bagi Pendeta Gereja Sinode  X  di DKI Jakarta untuk melakukan hal sama 
saat ia mengalami kegagalan dan kesulitan. Pendeta Gereja Sinode  X  di DKI 
Jakarta juga cenderung akan memiliki self-compassion yang rendah tetapi orangtua 
yang memiliki kemampuan self-compassion saat menghadapi kegagalan atau 
kesulitan akan menjadi model bagi Pendeta Gereja Sinode  X  di DKI Jakarta untuk 
melakukan hal serupa ketika ia mengalami kegagalan dan kesulitan. Pendeta Gereja 
Sinode  X  di DKI Jakarta pun cenderung akan memiliki self-compassion yang 
tinggi.  
 Pendeta Gereja Sinode  X  di DKI Jakarta yang memiliki self-compassion 
yang tinggi, akan menyadari penderitaan mereka dalam membimbing jemaatnya, 
menerimanya, memahami dan berbuat kebaikan kepada diri sendiri ketika 
mengalami kegagalan atau membuat kesalahan, dan menyadari bahwa penderitaan, 
kegagalan, dan ketidaksempurnaan adalah bagian dari pengalaman yang pernah 
dialami semua Pendeta Gereja Sinode  X  di DKI Jakarta. Pendeta Gereja Sinode  X  
di DKI Jakarta yang memiliki self-compassion yang rendah, akan mengkritik diri 
secara berlebihan ketika mengalami kegagalan atau kelemahan dirinya dalam 
membimbing jemaatnya. Ia berpandangan sempit dan merasa bahwa hanya dirinya 
yang mengalami kegagalan dan memiliki kelemahan dan tidak memperhatikan 
kelebihan dirinya. Pendeta Gereja Sinode  X  di DKI Jakarta juga akan membesar-
besarkan kegagalan yang dihadapinya dengan berfokus pada kekurangan diri yang 
menyebabkan terjadinya kegagalan. 
dan mindfulness yang dapat menentukan self-compassion pada Pendeta Gereja 
Sinode  X  di DKI Jakarta. 
komponen mindfulness. 
agreeableness yang dominan. 
Faktor internal yang mempengaruhi: 
Faktor eksternal yang mempengaruhi: 
support/criticism dan modeling 
of parents) 
Komponen Self-compassion: 
Self-compassion 
bervariasi yang dipengaruhi juga oleh faktor internal dan eksternal. 
faktor eksternal meliputi peran orangtua, yang meliputi adanya maternal criticism 
dan modeling of parents. 
ketiga komponen itu, maka pendeta tersebut dikatakan memiliki self-compassion 
yang tinggi. Jika Pendeta Gereja Sinode  X  di DKI Jakarta memiliki derajat yang 
rendah pada salah satu atau lebih dari satu komponen, maka pendeta tersebut 
dikatakan memiliki self-compassion yang rendah. 
Self-compassion adalah kemampuan individu untuk menyadari serta 
menerima penderitaan dan kegagalan yang dialami, memahami dan berbuat kebaikan 
kepada diri sendiri ketika mengalami kegagalan atau membuat kesalahan, dan 
menyadari bahwa penderitaan, kegagalan, dan ketidaksempurnaan adalah bagian dari 
pengalaman yang pernah dialami semua manusia (Neff, 2011). Self-compassion 
dibentuk oleh tiga komponen inti yaitu self-kindness, common humanity, dan 
mindfulness. Ketiga komponen tersebut saling berkaitan, sehingga apabila komponen 
yang satu tinggi maka komponen yang lain juga tinggi dan menghasilkan self-
compassion yang tinggi pula. Self-compassion memungkinkan individu untuk 
mengisi cadangan internal kita, sehingga kita memiliki sesuatu yang lebih untuk 
diberikan bagi mereka yang membutuhkan. Ini merupakan sebuah kemampuan yang 
penting bagi mereka yang selalu berurusan dengan permasalahan orang lain (Neff, 
2011). 
Self-kindness adalah kemampuan untuk bersikap hangat dan memahami diri 
kita sendiri saat kita menderita, gagal, atau merasa tidak mampu, daripada 
mengabaikan rasa sakit itu atau terus menerus mengkritik diri sendiri. Ini berarti 
bahwa individu berhenti melakukan self-judgment terus menerus dan meremehkan 
diri sendiri yang dianggap sebagian besar dari kita merupakan sesuatu yang normal. 
Hal ini mengharuskan individu untuk memahami kelemahan dan kegagalan yang 
dialami, bukannya malah mengutuki hal tersebut. Self-kindness juga bukan hanya 
berhenti melakukan self-judgment saja, tetapi juga berbicara mengenai kemampuan 
individu untuk secara aktif membuat dirinya nyaman seperti saat menghibur teman 
baik yang sedang membutuhkan dukungan. Dengan self-kindness, individu dapat 
meringankan dan menenangkan pikiran-pikiran yang bermasalah, membuat 
kedamaian dengan menawarkan kehangatan, kelembutan, dan simpati dari diri 
kepada diri sendiri. 
Common humanity adalah kemampuan untuk mengenali penderitaan dan 
kelemahan diri merupakan bagian dari pengalaman semua manusia, bukannya 
sesuatu yang hanya terjadi pada diri sendiri. Individu merasa terhubung dengan 
orang lain dalam pengalaman hidup daripada merasa terisolasi dan terasing oleh 
penderitaannya. Self-compassion menghargai fakta bahwa semua individu dapat 
berbuat kesalahan. Kesalahan dalam bersikap dan penyesalan pasti terjadi, tidak 
peduli seberapa tinggi atau kuatnya seseorang. Saat kita mampu menimbulkan rasa 
common humanity, kita teringat bahwa perasaan akan kelemahan dan kekecewaan 
yang kita alami juga dialami oleh semua manusia.  
  Hal inilah yang membedakan self-compassion dengan self-pity (mengasihani 
diri sendiri). Individu menyadari bahwa penderitaan dan situasi sulit yang dialami 
saat ini adalah penderitaan yang orang lain juga rasakan dalam waktu tersulit mereka. 
Common humanity  menyadarkan bahwa semua orang tidak akan selalu mendapatkan 
apa yang diinginkannya. Namun, individu cenderung membuat diri mereka merasa 
terisolasi (self-isolation). Self-isolation adalah sebuah kondisi di mana individu 
berfokus pada kekurangan diri sehingga tidak dapat melihat hal lain serta merasa 
bahwa diri lemah dan tidak berharga. Ketika individu melihat sesuatu dalam dirinya 
yang tidak disukai, maka individu akan merasa orang lain lebih sempurna dari 
dirinya. Self-compassion mengakui bahwa tantangan dan kegagalan yang dialami 
individu juga dialami oleh setiap orang sehingga membantu individu untuk tidak 
merasakan kesedihan dan terisolasi ketika mengalami penderitaan. 
Mindfulness adalah kemampuan untuk melihat segala sesuatunya dengan jelas 
dan tidak menghakimi peristiwa yang terjadi saat ini (menghadapi realita). Kita perlu 
melihat berbagai hal secara apa adanya tanpa menyangkal atau melebih-lebihkan, 
dengan tujuan untuk merespon situasi kita sekarang. Dengan adanya mindfulness, 
individu dapat menjadi lebih bijaksana dalam berespon terhadap situasi yang 
dihadapi. Seringkali pemikiran individu lebih terfokus pada masalah kegagalan itu 
saja, bukan kepada rasa sakit yang dirasakan akibat kegagalan yang terjadi. Pada 
beberapa orang, mereka merespon pengalaman buruk yang mereka alami dengan 
cara mengkritik diri. Sebagian lainnya, secara otomatis segera menyelesaikan 
masalahnya.  
  Individu menghabiskan banyak waktu dan energi untuk langsung berusaha 
menyelesaikan masalah. Penyelesaian masalah memang diperlukan tetapi mengenali 
seberapa berat situasi krisis yang sedang dihadapi juga tidak kalah penting agar dapat 
memberi respon yang tepat. Seringkali individu merasa lelah secara psikis karena 
mereka mengerahkan seluruh energi mereka untuk mencari solusi masalah dan 
melupakan bahwa diri mereka perlu disegarkan secara internal. Saat individu 
memberi reaksi yang ekstrim atau berlebihan ketika menghadapi suatu permasalahan, 
maka dikatakan individu tersebut melakukan overidentification. 
Menurut Curry & Barnard (2011), ketiga komponen self-compassion dapat 
saling memengaruhi satu sama lain. Self-kindness dapat meningkatkan komponen 
common humanity dan mindfulness. Jika individu memberikan perhatian, 
kelembutan, pemahaman, dan kesabaran terhadap kekurangan dirinya, individu 
tersebut tidak akan merasa malu karena kekurangannya dan tidak akan menarik diri 
dari orang lain (Brown, 1998). Mereka akan lebih memilih untuk tetap berinteraksi 
dengan orang lain, membagikan hal itu dengan orang lain, dan mengamati bahwa 
masih banyak orang lain yang juga melakukan kesalahan. Self-kindness juga dapat 
memengaruhi mindfulness pada individu. Saat individu mengkritik diri secara 
berlebihan karena kegagalannya, maka individu tersebut akan terus mengingat 
kegagalannya itu sehingga akan berfokus pada masa lalu atau ketakutan bahwa 
kegagalan itu akan terjadi di masa depan dan individu tidak fokus pada kegagalan 
yang terjadi saat ini. Hal ini menunjukkan sikap melebih-lebihkan kegagalan atau 
mindfulness yang rendah.   
  Komponen common humanity juga dapat meningkatkan self-kindness dan 
mindfulness pada individu. Common humanity dapat meningkatkan derajat self-
kindness karena Individu yang merasa terhubung dengan orang lain tidak akan 
menghakimi diri mereka terlalu keras sebagaimana ia menerima kenyataan bahwa 
ketidaksempurnaan adalah bagian dari kehidupan semua orang. Individu akan 
menyadari bahwa ia tidak akan mengkritik atau menghakimi kegagalan orang lain 
tetapi ia akan menghibur orang tersebut agar tidak terbenam di dalam kesedihan 
sehingga individu juga seharusnya melakukan hal yang sama kepada dirinya sendiri 
saat menghadapi kegagalan, yaitu dengan memberikan empati dan kebaikan kepada 
dirinya sendiri. Common humanity juga dapat meningkatkan mindfulness karena 
dengan menyadari bahwa kegagalan adalah kejadian yang dialami oleh semua 
manusia, individu tidak akan menganggap kekurangan mereka sebagai ancaman 
sehingga mereka tidak akan menghindari atau melebih-lebihkan kegagalan yang 
mereka hadapi. 
Mindfulness dapat meningkatkan self-kindness dan common humanity karena 
dengan melihat kegagalan secara objektif dapat mencegah individu untuk mengkritik 
dirinya secara berlebihan dan membuat individu menyadari bahwa semua orang 
mengalami kegagalan. Jika individu melebih-lebihkan kegagalan yang dihadapi 
maka ia akan memiliki pandangan yang sempit dan rasa malu yang mana akan 
membuat dirinya menarik diri dari orang lain.  
Berdasarkan pengukuran oleh NEO-FFI (Neff, Rude et al., 2007), ditemukan 
bahwa self-compassion berkaitan dengan level neuroticism yang rendah. Robbins 
(2001) menyatakan individu dengan skor rendah dalam neuroticism cenderung 
tenang, bergairah, dan aman. Sementara individu dengan skor yang tinggi dalam 
neuroticism memiliki karakteristik tertekan, gelisah, dan tidak aman. Sementara itu, 
self-compassion berhubungan positif dengan trait kepribadian: agreeableness, 
extroversion, dan conscientiousness.  
  Individu dengan trait extroversion cenderung ramah dan terbuka serta 
menghabiskan banyak waktu untuk mempertahankan dan menikmati sejumlah besar 
hubungan (Robbins, 2001). Trait aggreableness merujuk kepada kecenderungan 
individu untuk tunduk kepada orang lain. Trait agreeableness dan extroversion yang 
tinggi akan berorientasi pada sifat sosial sehingga mereka dapat melihat pengalaman 
yang negatif sebagai pengalaman yang dialami semua manusia (common humanity). 
  Sedangkan trait conscientiousness menekankan kontrol terhadap lingkungan 
sosial, berpikir sebelum bertindak, menunda kepuasan, mengikuti peraturan dan 
norma, terencana, terorganisir, dan memrioritaskan tugas. Hal ini dapat membantu 
individu untuk lebih memerhatikan kebutuhan mereka dan untuk merespons situasi 
yang sulit dengan sikap yang lebih bertanggung jawab, tanpa memberikan kritik diri 
yang berlebihan (self-kindness & mindfulness). 
Penelitian menunjukkan bahwa perempuan lebih sering mengulang-ngulang 
pemikiran negatifnya sehingga dua kali lipat lebih mudah mengalami depresi dan 
gangguan kecemasan dibandingkan dengan laki-laki (Neff, 2011). Ditemukan juga 
bahwa perempuan cenderung untuk memiliki derajat self-compassion yang lebih 
rendah dibanding laki-laki karena mereka lebih sering menghakimi dan mengkritik 
dirinya sendiri. Wanita dituntut untuk memerhatikan dan peka pada orang lain tetapi 
tidak untuk diri mereka sendiri (rela berkorban). 
Self-compassion berhubungan dengan internal working models of attachment. 
Jika individu mendapat secure attachment dengan orang tua, mereka merasa layak 
menerima cinta. Mereka biasanya akan tumbuh menjadi dewasa yang sehat dan 
bahagia. Mereka dapat mengandalkan orang lain untuk memberikan kenyamanan dan 
dukungan. Tetapi jika individu mendapat insecure attachment, mereka cenderung 
merasa tidak layak dan tidak dicintai, dan tidak dapat memercayai orang lain. Hal 
tersebut menciptakan perasaan ketidakamanan yang menetap serta dapat 
menyebabkan tekanan emosional jangka panjang dan memengaruhi kemampuan 
membentuk kedekatan dan kestabilan hubungan di kemudian hari.  
  Penelitian menunjukan individu yang mendapat insecure attachment 
memiliki self-compassion yang kurang daripada mereka yang mendapat secure 
attachment. Dengan kata lain, internal working models memiliki dampak yang 
signifikan dalam bagaimana individu memperlakukan diri sendiri dengan kasih 
sayang atau penghinaan. Individu yang dibesarkan dengan secure attachment lebih 
dapat berhubungan dengan dirinya sendiri dalam cara yang penuh perhatian dan 
kasih. Individu yang dibesarkan dengan insecure attachment, stressful, atau 
mengancam lebih dingin dan kritis terhadap dirinya sendiri (Gilbert & Proctor, 
2006). Individu dengan tipe secure attachment memiliki pandangan positif terhadap 
diri sendiri dan orang lain. Mereka percaya pada diri sendiri dan orang lain, mampu 
memertahankan persahabatan akrab dalam waktu lama, menerima keberadaan orang 
lain, merasa dekat dan percaya pada teman, dan menerima diri apa adanya (Eaves, 
2007). 
Brown (1999) menyatakan bahwa model orangtua juga dapat mempengaruhi 
self-compassion yang dimiliki individu yaitu model orangtua yang sering mengkritik 
diri dan orang tua yang dapat menerapkan kemampuan self-compassion mereka saat 
menghadapi kegagalan atau kesulitan. Anak memiliki kecenderungan untuk meniru 
orang tuanya dalam memperlakukan dirinya sendiri saat menghadapi kegagalan atau 
kesulitan (Neff dan McGehee, 2009). Orangtua yang sering mengkritik diri saat 
menghadapi kegagalan atau kesulitan, menganggap bahwa hanya diri mereka yang 
mengalami kegagalan dan terpaku pada kelemahan-kelamahan dirinya akan menjadi 
model bagi individu untuk melakukan hal sama saat ia mengalami kegagalan dan 
kesulitan. individu juga cenderung akan memiliki self-compassion yang rendah tetapi 
orangtua yang memiliki kemampuan self-compassion saat menghadapi kegagalan 
atau kesulitan akan menjadi model bagi individu untuk melakukan hal serupa ketika 
ia mengalami kegagalan dan kesulitan. Individu pun cenderung akan memiliki self-
compassion yang tinggi.  
Anak-anak tidak memiliki pilihan kecuali untuk bergantung kepada orangtua 
mereka. Namun, masih banyak orangtua yang tidak memberikan kehangatan dan 
dukungan, mereka mencoba untuk mengendalikan anak-anak mereka melalui 
kritikan. 
Akibatnya, anak-anak berasumsi bahwa kritikan itu berguna dan merupakan 
alat yang dibutuhkan untuk memotivasi diri. Mereka menanamkan kritikan orangtua 
secara mendalam, artinya komentar merendahkan yang mereka dengar, terkadang 
diturunkan dan dicontoh oleh generasi selanjutnya. Individu dengan orangtua 
pengkritik, belajar memahami  bahwa mereka payah dan memiliki banyak 
kekurangan yang membuat mereka merasa tidak berhak untuk menerima diri apa 
adanya. 
Menurut Stolorow, Brandchaft, dan Atwood (1987), anak yang mendapat 
kehangatan serta hubungan yang saling mendukung (antara anak dengan orangtua), 
serta orangtua yang memberikan kritikan membangun dan tidak sering memberikan 
kritik yang membuat anak takut untuk berinisiatif, akan membuat anak cenderung 
memiliki self-compassion yang lebih tinggi. Anak yang tinggal dengan orangtua 
yang  dingin  dan sering mengkritik seluruh tindakan anak, cenderung akan 
memiliki self-compassion yang lebih rendah. Individu yang tumbuh dalam 
lingkungan di mana ia banyak mengalami kritikan dari pengasuh mereka dan 
menginternalisasikan kritik ke dalam pikiran, akan membuat mereka cenderung 
untuk takut berinisiatif saat mengalami masalah bahkan mengkritik dirinya sendiri 
secara berlebihan. 
Di dalam Kamus Besar Bahasa Indonesia, kata pendeta didefinisikan sebagai 
orang pandai, pertapa (dalam cerita-cerita kuno), pemuka, pemimpin atau guru 
agama. Sesungguhnya, dalam Agama Kristen tidak terdapat istilah pendeta, yang 
ada hanya istilah pengajar atau penilik jemaat.  
  Berdasarkan Tata Gereja dan Tata Laksana Gereja Sinode  X  (Gereja 
Kristen Indonesia) Bab XXIV dan Bab XXVII, pendeta yang dimaksud adalah 
seorang yang minimal telah menyelesaikan studi Strata satu Teologi pada 
perguruan tinggi teologi yang didukung oleh Gereja Sinode  X  dan telah melewati 
tahap perkenalan, tahap orientasi, tahap pemanggilan, telah dianggap layak untuk 
menjadi Pendeta Gereja Sinode  X  berdasarkan hasil percakapan gerejawi melalui 
Persidangan Majelis Klasis, dan tahap menerima penahbisan sebagai Pendeta 
Gereja Sinode  X . 
Seorang Pendeta Gereja Sinode  X  harus berkomitmen dalam menghayati 
panggilan sebagai pendeta yang adalah panggilan spiritual dari Allah melalui 
Gereja Sinode  X  dan bersedia hidup dalam anugerah Tuhan. Bersedia 
melaksanakan tugas pendeta secara penuh dan dengan kesetiaan dalam peran 
sebagai gembala, pengajar, teladan, dan penatalayanan. Bersedia menunjukkan 
kelakuan yang sesuai dengan Firman Allah. Bersedia memegang ajaran Gereja 
Sinode  X . Bersedia memahami dan menghayati Visi dan Misi Gereja Sinode  X . 
Bersedia memahami, menyetujui, dan menaati Tata Gereja dan Tata Laksana 
Gereja Sinode  X . Menghayati dan menjalani panggilannya bersama dengan orang 
lain. 
Selain itu, mereka juga harus memiliki karakter rendah hati, rela berkorban 
untuk orang lain, peduli kepada mereka yang lemah, jujur, rajin, tulus, pengampun, 
tidak membeda-bedakan orang, dan dapat dipercaya dalam memegang rahasia 
jabatan. Kemampuan-kemampuan yang dituntut harus dimiliki oleh mereka adalah 
mampu berkhotbah dan mengajar, menggembalakan, memimpin, berpikir sistemik, 
berpikir konseptual, bekerjasama dengan orang lain, hidup dalam konteks yang 
penuh dengan kepelbagaian, belajar secara mandiri, menjadi agen pembaruan 
dalam lingkup hidup individual, gerejawi, dan kemasyarakatan. 
  Rancangan penelitian yang dilakukan adalah dengan metode 
deskriptif. Penelitian dengan metode deskriptif adalah metode yang 
menggambarkan situasi, masalah, fenomena, atau program secara sistematis 
dan terperinci, serta menggunakan teknik survei dan wawancara dalam 
pengambilan data. Metode deskriptif menyediakan informasi tentang kondisi 
kehidupan dari suatu komunitas dan menggambarkan sikap tentang suatu 
masalah secara tepat (Kumar, 2011).  
  Penelitian ini menggunakan teknik survei, yang bertujuan untuk 
menjaring data mengenai derajat self-compassion pada para responden, yaitu 
Pendeta Gereja Sinode  X  di DKI Jakarta. Pertama-tama kuesioner mengenai 
self-compassion akan diberikan kepada Pendeta Gereja Sinode  X  di DKI 
Jakarta. Setelah itu akan didapatkan skor self-compassion yang dimiliki 
individu tersebut. Skor komponen self-compassion akan menunjukkan self-
compassion yang dimiliki oleh Pendeta Gereja Sinode  X  di DKI Jakarta. 
Kuesioner self-
self-
  Variabel penelitian dalam penelitian ini adalah self-compassion pada Pendeta 
Gereja Sinode  X  di DKI Jakarta. 
Self-compassion adalah kemampuan Pendeta Gereja Sinode  X  di DKI 
Jakarta menyadari dan menerima penderitaan yang dialami, memahami, dan berbuat 
kebaikan kepada diri sendiri ketika mengalami kegagalan itu, dan melihat bahwa 
semua rekan pendeta juga mengalami kegagalan yang sama dengan dirinya. 
Self-compassion terdiri atas tiga komponen yaitu self-kindness, common 
humanity, dan mindfulness (Neff, 2011). 
Jakarta berusaha untuk bersikap hangat dan memahami diri sendiri saat 
mengalami penderitaan atau kegagalan daripada mengabaikan rasa sakit atau terus 
menerus mengkritik diri sendiri.  
DKI Jakarta berusaha untuk mengenali penderitaan dan kelemahan diri 
merupakan bagian dari pengalaman semua Pendeta Gereja Sinode  X  di DKI 
Jakarta. 
Jakarta berusaha untuk melihat segala sesuatunya dengan jelas dan tidak 
menghakimi persitiwa yang terjadi saat ini. 
  Dalam penelitan ini akan digunakan alat ukur Self-Compassion dari Kristin 
Neff., Ph.D (2003) yang telah diterjemahkan oleh Missiliana, R, M.Si.,Psikolog, Drs. 
Paulus H, Prasetya, M.Si., Psikolog dan Eveline Sarintohe, M.Si. (2012) ke dalam 
Bahasa Indonesia. Alat ukur ini berupa kuesioner yang terdiri dari 26 item untuk 
mengukur komponen-komponen dari self-compassion, yaitu self-kindness, common 
humanity, dan mindfulness. Subjek harus menjawab semua pernyataan dengan cara 
memberi tanda checklist pada salah satu kolom mulai dari angka 1 untuk pilihan 
hampir tidak pernah, angka 2 untuk pilihan jarang, angka 3 untuk kadang-kadang, 
angka 4 untuk pilihan sering, dan angka 5 untuk pilihan hampir selalu. 
Self-kindness Berusaha untuk bersikap hangat dan 
memahami diri sendiri saat mengalami 
mengabaikan rasa sakit atau terus 
menerus mengkritik diri sendiri. 
5, 12, 19, 23, 
1, 8, 11, 16, 
dan kelemahan diri merupakan bagian 
dari pengalaman semua manusia. 
3, 7, 10, 15 4, 13, 18, 25 
Mindfulness Berusaha untuk melihat segala 
sesuatunya dengan jelas dan tidak 
menghakimi persitiwa yang terjadi saat 
ini. 
9, 14, 17, 22 2, 6, 20, 24 
Kadang-kadang 3 3 
Hampir tidak pernah 1 5 
Rata-rata dari total skor tiap komponen self-compassion akan menunjukkan derajat 
self-compassion yang dimiliki Pendeta Gereja Sinode  X  di DKI Jakarta dengan cara 
sebagai berikut: 
1. Hitung total skor dari setiap komponen seluruh responden dan mean (norma 
mutlak) total skor setiap komponen seluruh responden. 
2. Bandingkan total skor setiap komponen dari setiap responden dengan mean 
(norma mutlak) total skor setiap komponen seluruh responden.  
Bila total skor tiap komponen dari responden lebih kecil dari mean (norma 
mutlak) total skor setiap komponen, berarti komponen yang dimiliki responden 
tersebut tergolong rendah.  
Bila total skor tiap komponen dari responden lebih besar atau sama dengan mean 
(norma mutlak) total skor setiap komponen, berarti komponen yang dimiliki 
responden tersebut tergolong tinggi. 
3. Kategori derajat self-compassion dari setiap responden dapat dilihat dari derajat 
tinggi rendahnya skor setiap komponen yang membangunnya. Self-compassion 
tergolong tinggi apabila skor ketiga komponennya tergolong tinggi. Sedangkan 
derajat self-compassion tergolong rendah apabila skor ketiga atau salah satu 
komponennya tergolong rendah. 
Data pribadi yang dijaring berupa jangka waktu menjabat. 
  Data penunjang diperoleh dari pertanyaan-pertanyaan mengenai faktor 
internal dan eksternal yang memengaruhi self-compassion, yaitu jenis kelamin, 
personality, attachment dan role of parents (modelling of Parents dan maternal 
criticism/support). 
  Uji validitas alat ukur dilakukan untuk mengetahui apakah alat ukur tersebut 
memiliki taraf ketepatan, kualitas, dan kesesuaian dalam melakukan suatu prosedur 
penilaian (Kumar, 2011). 
  Validitas dalam penelitian ini dihitung dengan menggunakan teknik korelasi 
melalui koefisien korelasi product moment dari Pearson. Kriteria validitas yang 
digunakan adalah dari Freidenberg sebagai berikut: 
r < 0,3  =  item ditolak 
r ? 0,3  =  item diterima 
Dalam penelitian ini ditemukan 23 item diterima dengan nilai minimum 0,332 dan 
dengan nilai maksimum koefisien korelasi 0,675. 
  Reliabilitas menunjukkan sejauh mana hasil pengukuran item bersifat 
konsisten, stabil, dapat diprediksi, dan akurat (Kumar, 2011). Untuk memperoleh 
reliabilitas dari alat ukur ini digunakan dengan teknik Alpha Cronbach method dalam 
SPSS. Pengklasifikasian reliabilitas yang dikemukakan Guilford (1995): 
Kriteria Guliford (Reliabilitas) 
0,00   0,19  :  reliabilitas sangat rendah 
0,20   0,39  :  reliabilitas rendah 
0,40   0,69  :  reliabilitas sedang 
0,70   0,89  :  reliabilitas tinggi 
0,90   1,00  :  reliabilitas sangat tinggi 
Reliabilitas dari kuesioner ini memperoleh hasil sebesar 0,775 (tinggi). 
Populasi pada penelitian ini adalah Pendeta Gereja Sinode  X  di DKI Jakarta. 
Karakteristik sampel pada penelitian ini adalah:  
Pendeta Gereja Sinode  X  di DKI Jakarta yang tidak dalam Penggembalaan  Khusus 
dan belum memasuki masa emeritasi (belum mencapai usia 60 tahun) 
Teknik penarikan sampel pada penelitian ini adalah accidental sampling. Peneliti 
menyebarkan kuesioner kepada populasi responden. Peneliti akan menggunakan data 
yang diperoleh dari responden   responden yang memiliki aksesibilitas untuk 
mengisi kuesioner yang dibagikan dalam waktu 1 bulan. 
Teknik analisis yang digunakan dalam penelitian ini adalah deskriptif 
analisis, di mana langkah awal adalah melakukan perhitungan secara statistik yaitu 
dengan menghitung distribusi frekuensi data primer tiap-tiap pilihan jawaban yang 
didapat dari kuesioner yang diberikan kepada setiap responden. 
Keterangan: 
f =  frekuensi dari jumlah responden yang menjawab 
N =  jumlah keseluruhan responden 
Hasil perhitungan tersebut kemudian digunakan untuk menarik kesimpulan 
secara induktif (dari peristiwa khusus menjadi kesimpulan umum), sehingga secara 
umum dapat menggambarkan self-compassion. Agar memperoleh gambaran 
mengenai faktor-faktor yang memengaruhi self-compassion dengan data penunjang. 
Dengan demikian, akan diperoleh gambaran secara lebih jelas dan rinci mengenai 
gambaran self-compassion pada Pendeta Gereja Sinode  X  di DKI Jakarta, serta 
digunakan untuk menarik kesimpulan dan saran untuk kegunaan penelitian. 
Presentase =  f/N x 100 
